# マークダウンでサクッとメモれるようになる勉強会

## Markdown(マークダウン) とは

テキストで書かれた文書をお手軽にHTMLに変換するために考案された記述方法です。

言語としての名前はMarkdown(以降、マークダウンで統一) ですが、軽量マークアップに分類されます。

HTMLなどがマークアップ言語と呼ばれているため、その対比としてマークダウンという名前になったと言う説もあるとかないとか・・・

下記のようなサービスではマークダウンでの記述をサポートしており、マークダウンで記述するだけで、HTMLとして表示できるようになっています。

- github
- gitlab
- esa
- qiita
- redmine

一点だけ注意が必要で、マークダウンという記述方法のルール化はされていますが、HTMLに変換するプログラムには様々な仕様やバグがあるため、変換結果には若干の違いがあります。

### マークダウン内でのHTML記述について

公式のマークダウン記述方法では、マークダウン内にHTMLを記述することは許可されていますが、サービスの使用によりHTMLの記述を許可していないこともあります。

その場合、後述するテーブルセル内での改行は表現することができません。

記述したHTMLが思惑通り表示されない場合は、HTMLのサポート有無を確認しましょう。

---

## おすすめマークダウンエディタ

森山がおすすめするマークダウンエディタを２つ紹介します。  
おすすめに選んだ共通の理由は下記の通りです。

- 軽量である
- マークダウン表記に対応している
    - 文字色などがわかりやすくなる
- リアルタイムプレビュー機能がある

### Visual Studio Code

[Visual Studio Code 公式](https://code.visualstudio.com/)

以降、VSCと表記。

Microsoftが開発した多言語対応の高機能エディタ。

プラグインなどが豊富で現在エンジニアに最も人気のあるエディタと言われている。

今回の勉強会ではこちらを採用する。

### ATOM

[ATOM 公式](https://atom.io/)

github社が開発した高機能エディタ。  
森山は今までこちらを使vうことが多かった。

### VSC のセットアップ

セットアップは簡単で下記３ステップで完了です。

1. ダウンロード
   - [VSC 公式](https://code.visualstudio.com/)
2. 解凍
3. アプリケーションフォルダに移動

初期では英語表記なので、英語アレルギーの方は下記を参考に日本語化しましょう。

![日本語化](./images/extention.png)

日本語化をインストールしたらVSCを再起動

### マークダウンとして編集

拡張子が `.md` となっているファイルはそのままマークダウンとして認識されます。

拡張子が `.md` 以外のファイル（新規ファイルなど）をマークダウンとして認識させたい場合は、下記画像を参考にマークダウンとして認識させます。

![ファイルタイプ](./images/filetype.png)

### 便利なショートカット

＊Macのショートカットのみ記載

|アクション|ショートカット|補足|
|---|---|---|
|マークダウンプレビュー|Command + K, 離して V|・プレビュー対象にカーソルがある状態で実行<br>・マークダウンとして認識されている必要があります<br>・ 日本語入力になっていると ***入力できなくなるので注意！***|
|上書き保存|Command + S|癖になるくらいこまめに使いましょう|
|ファイル内検索|Command + F||
|ファイル内置換|Option + Command + F||
|プロジェクト内検索|Shift + Command + F||
|プロジェクト内置換|Shift + Command + H||
|表示を拡大|Shift + Command + ハイフン|初期だと少し小さいかも|
|表示を縮小|Command + ハイフン||

### トラブルシューティング

#### マークダウンプレビューで入力できなくなる

日本語入力のままショートカットでプレビューを表示すると、入力できない状態になってしまうようです。

入力できない状態になった時は、そのタブを一度閉じて開き直しましょう。  
ショートカットでのプレビュー表示になれない時は画面上部にあるアイコンからプレビュー表示できます。

![プレビューアイコン](./images/preview_icon.png "プレビューアイコン")

#### マークダウンプレビューができない

ファイルがマークダウンとして認識されていません。

前述の「マークダウンとして編集」を参考にマークダウンとして認識させてください。
